En primer lugar, extiendo un agradecimiento a mi profesora guía Alejandra Segura, quien ha puesto todo de su parte para ayudarme con la realización de este proyecto de título.

Quisiera también agradecer al profesor Gustavo Escobar, quien ayudó enormemente en la confección del apartado económico de este proyecto.

También extiendo un agradecimiento a la Universidad del Bío-Bío, especialmente a la facultad de ciencias empresariales y su decana Elizabeth Grandón, quien ha tenido gran incidencia en mi formación como profesional.

Se extiende también un agradecimiento formal a las siguientes personas quienes, de una forma u otra, han contribuido al presente proyecto. ¡Muchísimas gracias por todo su apoyo!.

\begin{itemize}
	\item Marco Roth, por ayudar con la migración del proyecto a ''esbuild'', y por resolver problemas con HAML.
	\item Nicolás Duque, por probar la instalación del proyecto en plataformas de Linux, testear el proyecto en su fase beta, y por ayudar con la implementación de traducciones.
	\item Luigi Riccio, por prestar su ayuda y conocimientos matemáticos para la confección y corrección de notaciones de fórmulas y funciones. 
	\item Esteban Martinez, por ayudar con la mejora de la resolución de los assets del proyecto.
	\item Henrique Gomes Britos, por ayudar con el diseño de la plataforma y selección de tipografía, además de la lectura y correción ortográfica.
  \item Felipe Pavez Sepúlveda, por ayudar con la lectura y corrección ortográfica.
\end{itemize}

\pagebreak

Quisiera además extender un agradecimiento a todos mis compañeros de carrera, en especial a los del grupo Bilderberg, junto con los miembros de la comunidad de Open Source UBB. Sin ustedes, mi paso por la universidad no hubiese sido igual.

También se les extiende un agradecimiento a todos quienes han hecho una donación voluntaria, sin importar el monto que fuese, a través de GitHub Sponsors durante el desarrollo de este proyecto:
\begin{itemize}
  \item Vicente Aguilera.
  \item Gabriel Carnielli.
  \item Dario Chaile.
  \item Benjamín Contreras.
  \item Benjamín Ferrada.
  \item Josafat Jiménez.
  \item  Mateusz Kobylański.
  \item Jorge Matamala.
  \item Benjamín Mosso.
  \item Leandro Rodríguez.
  \item Juan Pablo Rosas.
\end{itemize}
